% -*- coding: utf-8 -*-

\section{Sprint 5: Script genérico para el comando}
En este sprint la historia de producto planificada ha sido:
\begin{itemize}
  \item Historia 2.3: {\bf Script Genérico}     
\end{itemize}
Esta historia forma parte de la historia 2, al igual que el sprint anterior,
pero en este caso no se obtendrá un comando con mayor funcionalidad si no un
script en Groovy que permita realizar las tareas pensadas en un principio para
el comando y que será el distribuido por defecto con el mismo. La información
resumen de las historia planificada se puede ver en la
tabla~\ref{tab:historias_sprint5}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/sprint_05_table.tex}
  \caption[Historias añadidas al Sprint 5] 
  {Historias añadidas al Sprint 5}
  \label{tab:historias_sprint5}
\end{table}

En este caso se la historia asignada son 4 puntos de historia a realizar
en el sprint, que es lo que se ha considerado una carga normal.

A partir de la historia planificada se define el objetivo del sprint. El
objetivo perseguido por este sprint es el realizar un script genérico en Groovy
para dotar al comando de las operaciones básicas de manipulación con hojas de
cálculo cambiando sólo el fichero de datos.

A continuación, se va a detallar el desarrollo de la historias
planificada en este sprint.

\subsection{Historia 2.3 - Script Genérico}
Para empezar a crear los test que sirven para realizar la implementación de la
historia, se ha utilizado como base el campo de la historia {\bf cómo probarlo}
donde se especifican las pruebas que se deben cumplir para determinar que la
historia se ha implementado correctamente: 
\begin{enumerate}
  \item Crear un nuevo documento y salvarlo.
  \item Abrir un documento y borrar 3 hojas usando su nombre.
  \item Abrir un documento, añadir 3 hojas nuevas y borrar 3 hojas por
  posición.
  \item Abrir un documento, añadir 3 hojas nuevas, insertar valores a las
  celdas, extraer valores de las celdas (exportándolas a un fichero) y exportar
  el documento a PDF.  
\end{enumerate} 

Las pruebas realizadas basadas en el campo {\bf cómo probarlo} se han realizado
parte en otro script en Groovy y parte en clases de Java, y han
sido las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Prueba unitarias para las diferentes operaciones básicas para tratar los
  valores inyectados a las variables del script. Esto se ha comprobado a través
  de un script en Groovy.
  \item Pruebas unitarias para los cambios necesarios en la clase CellPosition
  para permitir generar objetos a partir del nombre de la celda.
  \item Pruebas unitarias para la ejecución del script.   
\end{itemize}

A partir de las pruebas anteriores han emergido los siguientes elementos de
diseño:
\begin{itemize}  
  \item {\bf OpenSheetScript.groovy}: es el script de Groovy resultante de la
  historia.
  \item {\bf Main}: es la clase con el método {\it main} del jar del comando.
  El jar autoejecutable simplemente crea un objeto comando, le asigna los
  mismos parámetros que se le han pasado por línea de ordenes y ejecuta el run
  del comando.
  \item {\bf CellNameException}: excepción que se produce
  cuando se un nombre incorrecto para hacer referencia a la posición de una
  celda.
  \item {\bf OverwriteSpreadSheetException}: excepción que se produce
  cuando se intenta sobreescribir una hoja de cálculo que ya existe en el
  documento.
\end{itemize}

Además de los elementos de diseño nuevos, se han añadido nuevos métodos a las
clases existentes:
\begin{itemize}
  \item {\it CellPosition(String cellName)}: es un nuevo constructor para la
  clase CellPosition que permite crear posiciones de celda a partir de un nombre
  válido.
  \item {\it equals(Object obj)}: se ha sobreescrito el método de comparación
  porque era necesario en las pruebas.
  \item {\it containsSpreadSheet(String name)}: es el método de
  IOpenSheetDocument que indica si contiene una hoja de cálculo con ese nombre.
  \item {\it addSpreadSheet(String spreadSheetName)}: se ha modificado este
  método de IOpenSheetDocument para que lance una excepción en el caso en el
  que ya exista una hoja dentro del documento con el nombre de la nueva hoja de
  cálculo que se quiere crear.
\end{itemize}

Estos elementos creados a partir de las pruebas y la refactorización cumplen con
lo especificado para determinar que la historia está completa, para ello basta
con ejecutar las pruebas usadas en el algoritmo de \acs{TDD} para su
implementación.

\subsection{Resumen de sprint}
En el sprint se ha completado las historia con una velocidad de 2 en lugar de 4,
lo que ha hecho que no se cumpla la planificación, tardando el doble de lo
estimado. En el gráfico de burndown, ver la figura~\ref{fig:burndown_sprint5},
se puede ver la evolución del mismo. 
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../figures/sprint5/burndown.png}
\caption{Gráfico de burndown del sprint 5}
\label{fig:burndown_sprint5}
\end{center}
\end{figure}

En el gráfico se puede observar que el avance ha ido muy lento durante todo el
sprint lo que ha hecho que se tarde dos semanas en lugar de una. La principal
causa de esto es que no se estimo correctamente la historia, pues el diseño del
script para permitir realizar todas las operaciones de inserción, modificación y
extracción de datos en documentos de hojas de cálculo según el fichero que se
usase era complicado y ha llevado más tiempo del previsto. Además, el
desconocimiento de la sintaxis de Groovy, aunque sea muy parecida a Java, ha
hecho que se necesite más tiempo del esperado. Junto a todo lo anterior el
desarrollo usando el algoritmo de \acs{TDD} ha resultado más difícil que en
puntos anteriores, principalmente debido a la falta de experiencia con esta
metodología.

En este sprint se han completado todas las tareas restantes de la historia 2 y
como resultado se ha obtenido la versión completa del comando que permite a
partir de un fichero de datos (un fichero .properties) y un script, realizar
ejecutar el script con la inyección de dependencias del fichero de datos de
manera que se pueda usar la librería o \acs{API} de OpenSheet para trabajar con
documentos de hojas de cálculo. En este caso el diagrama de clases del comando
coincide con el del sprint anterior, ver
figura~\ref{fig:class_diagram_sprint4}.

% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: